
# ギターのFコードを押さえられない問題

## Fコードとは

* 正確にはFコードだけではなくバレーコード全般
* 「人差し指一本で全部の弦を押さえる」という豪快な形は、初心者には難しい
* ギター初心者はここで挫折していくと言われている。
* これができれば弾けるコードが飛躍的に増える
	* 「私ギター弾ける」と言っていい

## この文書

* webで散見される「こうすれば弾ける」的なアドバイスに疑問を感じたのでカウンターとして自分の経験を書いておく

## 前提

* 人間の指は初期状態でバレーコードを押さえられるようにできていない
* コツなんか無い
* 正しい指の形とか力の入れ方とか関係無い
* 未経験者がいきなり弾けるはずはない
* 誰でもできる。できない人はいない。断言できる。

## 解決策

* 指をギター用に進化させる
	* 指の筋肉の使われ方を適応させる。
	* 人間の体は意外と簡単に変化する。

## 手法

* バレーコードが入っている弾きたい曲を探す

* 指の形を作ってしっかり押さえる
	* 音がちゃんと出なくてもいい
	* 無理矢理でいい
	* 力を入れてもいい
		* 力を抜くのは演奏の基本だけど、初心者のうちはハッキリ言って無理でしょう。
		* 進化が終われば自然に力が抜ける。
* 毎日続ける(一番大事)
	* 弾かない言い訳を考える前に弾く
	* 指が徐々にその形に適応していく
		* 意外と簡単に変化する
	* 毎日1時間、1週間もやってたらイケると思われる
		* こればかりは個人差があると思うけど。
* 寝る
	* 肉体の進化には時間がかかる。
	* 1日に長時間続けたらすぐできるという物ではない。

## 結論

* 指の進化が必要
	* バレーコードが押さえられるまで指を進化させる

* 時間が必要
	* 肉体の変化は一日にしてならず

* 諦めない
	* ギター弾けると結構楽しい。

## 奥の手

* ベースを弾く
	* デカい、弦が太い、握力が鍛えられる
	* ギターに戻って来ると、弦が軽くてびっくりする。

## 補足

* 「一晩寝る」は本当に大事
	* 必死に練習しても弾けなかったフレーズが次の日なぜか弾けるようになっている、という事が多々ある。
		* ギターを練習していて一番楽しい時。
* ギターに限らず、どんな楽器でもスポーツでも勉強でも、応用できる話と思う。

## 蛇足

* 自分の場合、Fコードなんかより、逆に曲がる指に苦しんだ。
	* 指の先端で押す、という知識が無かった。

* この文書は2017年に書いて放置していた。

2022/2/1
[@k_sugimoto](https://twitter.com/k_sugimoto)